<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blockchain on PSWU</title>
    <link>https://pswu.dev/tags/blockchain/</link>
    <description>Recent content in blockchain on PSWU</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://pswu.dev/tags/blockchain/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Learning notes: staking on Ethereum</title>
      <link>https://pswu.dev/posts/staking-on-eth-1/</link>
      <pubDate>Sun, 07 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pswu.dev/posts/staking-on-eth-1/</guid>
      <description>Note: This post doesn&amp;rsquo;t intend to be investment advice, so I intentionally avoid mentioning specific staking providers. If you find any information unclear/incorrect, feel free to let me know.
We talked about staking during the recent SheFi session. And I noticed it is among the most confusing topics for many others, including myself. It&amp;rsquo;s not hard to grasp the concept of why staking is necessary for security and decentralization, and why it might be an interesting way to invest.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ethereum乙太坊開發者大會Devcon5 獎學金計畫</title>
      <link>https://pswu.dev/posts/devconscholar-mandarin/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pswu.dev/posts/devconscholar-mandarin/</guid>
      <description>我之前從沒參加過開發者大會，所以這篇文章不會著墨太多在開發者大會的內容，而是想 簡單介紹 Ethereum 開發者大會所提供的獎學金計畫（Scholars Program）。
英文版本：Devcon5 Scholars Program — The Beginning
是的，我要去參加 Devcon5 了！ 身為一個重度網路使用者，每天早上還沒清醒就是在床上滑個五分鐘的手機，看看天氣，看 看郵件訊息。那天早上起床，看到一封新的郵件，開頭是[Devcon 5]，腦袋頓時清醒：
阿～我拿到參加開發者大會的全額獎學金了，這個消息讓我整整興奮了兩個星期。
這是什麼？ 乙太坊開發者大會獎學金計畫是由乙太坊基金會所提供的。主要的宗旨是提昇區塊鏈生態圈 的多元代表性。這個獎學金計畫的對象是在學學生或是那些屬於在區塊鏈技術圈中比較弱勢 的團體（under-represented group）的人，希望提供這些人親身體驗區塊鏈技術以及參與 乙太坊開發者大會的機會。
為什麼我要去參加？ 相信熟悉區塊鏈領域的人都聽過乙太坊（Ethereum），大概也知道乙太坊基金會（Ethereum Foundation）每年都會舉辦所謂的開發者大會。今年十月將在日本大阪舉辦第五次開發者大 會（Devcon5），預計也將吸引眾多區塊鏈生態圈的人前往參加。 2016 年春天，是我到德 國念碩士的第二個學期。在那時候有個和德國 Postbank 合作的科技創新專案，我們發表了 一個以區塊鏈技術為主的提案（Postbank ID）。
那是我第一次接觸區塊鏈相關的知識，但由於我沒有技術背景，所以當時沒有辦法理解的很 透徹。
2018 年在德國開始工作之後，由於在新創科技公司擔任業務開發，加上認識了真正在區塊 鏈圈工作的朋友，我才比較深入的認識各種區塊鏈的應用。在這個過程中，我似乎也開始能 理解為什麼有這麼多人願意投入他們的時間、精力、與熱情在區塊鏈技術的開發上。
其實早在今年五月的時候，就聽朋友提起乙太坊的開發者大會。我以前一直以為這種開發者 大會就是專門給軟體開發者參加，像我這種麻瓜是沒機會的。
可是看了幾篇介紹 Devcon3、Devcon4 的文章之後，我那先入為主的想法被改變了。
事實上，在 Devcon 的官方網站上是這麼描述開發者大會的：
Devcon is the Ethereum conference for developers, researchers, thinkers, and makers.&amp;quot;
即使我並非軟體開發人員，但我對於區塊鏈技術的熱情並不亞於在這個社群裡的其他人，為 何我不該去參加呢？
意外得的「禮物」 當然，我雖然十分想要去 Devcon，但由於票價十分昂貴，加上往返的機票與住宿，所以我 今年本來並沒有參加的計畫。一直到六月底的時候，我在推特上看到了這個訊息：
後來的故事你們也就知道了，我因此拿到了這個進入開發者大會的門票，但這只是一個開始 。事實上，也是很多的開始。例如在這之前，我考慮過了很多能當我第一篇文章的各種主題 ，但我可沒有預料到，我發表的第一篇文章會是這篇： Devcon5 Scholars Program - The Beginning</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>比特幣白皮書 Bitcoin White Paper — 這到底是什麼啦？</title>
      <link>https://pswu.dev/posts/bitcoinwhitepaper/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pswu.dev/posts/bitcoinwhitepaper/</guid>
      <description>其實網路上關於比特幣和區塊鍊的文章已經很多，然而我寫此文章的目的是希望讓非資訊 技術背景的麻瓜們也能理解「比特幣白皮書」的概括重點內容並能引起興趣。文章中關於比 特幣的內容僅根據「比特幣白皮書」所描述，並且盡量不使用複雜的專有名詞，而以簡單易 懂的敘述方式取代之，如有任何建議還請不吝指教。
背景介紹 2008 年，中本聰（Satoshi Nakamoto）在網路上發表了一篇名為「比特幣：一種點對點的 電子現金交易系統」的論文，英文原文為 Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System，現在也被稱為「比特幣白皮書」。其實中本聰到底是誰？雖然網路上有諸多猜測， 但目前並沒有一個確切的說法。在中本聰的論文中，他提出了一種可以實現點對點（P2P, peer-to-peer）交易的電子現金交易系統「比特幣」（Bitcoin）。換句話說，這是一種不 需要第三方金融機構作為中間人的交易系統。比特幣白皮書中所提到的實現比特幣這個交易 系統的技術，則是現在大家所知的區塊鍊技術。
為什麼我們需要比特幣？ 在傳統的金融交易體系中，進行交易時我們都需要可信任的銀行作為第三方金融機構，以防 止金融詐騙。同樣的狀況也適用於現今的電子貨幣，由於受款人無法有效驗證付款人是否重 複支付這個電子貨幣，為了避免這種雙重支付（double spending problem）的問題，我們 即需要一個中介機構來擔任可信任的中間人。這樣的運行模式，也被稱為是一種以信任為基 礎的交易模式（trust-based model）。然而，這種依賴第三方機構的交易方式，往往需要 使用者支付中間人手續費用。在此情況下，任何金額微小的交易都將因為提高的交易成本而 受到限制。實際上，即使有可信任的中間人，也很難完全杜絕重複付款這類的金融詐騙。比 特幣即是中本聰所提出的解決方案。
比特幣基本特性 根據白皮書，比特幣有以下的基本特性：比特幣是加密數位貨幣：使用雜湊演算法（hash） 和默克爾樹（merkle tree）方式加密可短時間內實現點對點（P2P）交易：不須透過銀行作 為中間人來驗證交易
去中心化控制：使用分散式伺服器來確保交易系統難以被攻擊者掌控 低廉的交易成本：無中介機構處理費，實現大量小額交易 交易的不可逆性：惡意攻擊者很難竄改或是偽造貨幣紀錄 隱私保護：比特幣的結構設計能讓擁有或是交易貨幣的人保持匿名 比特幣交易系統機制 （一）公開的交易內容 數位交易中，唯一能避免同一個貨幣被雙重支付的方法是需要一次檢查所有的交易，以次判 定哪一個交易是最早發生的。在比特幣的點對點交易當中，因為沒有了可信的第三方機構來 驗證，需要其他的機制來避免重複付款以保障收款人。在比特幣的交易機制中，每一筆交易 都會被公開宣告（publicly announced），以此來判定交易的時間順序。當然，若是需要判 定時間，交易資訊上必須要有可信的時間戳記。可是，如何能保證這個時間戳記不被竄改呢 ？在比特幣的資料結構下，多筆交易（item）會形成一個區塊（block）。首先區塊會被雜 湊演算法（hash，又譯為哈西）加密處理，然後時間戳記伺服器（timestamp server）會在 此雜湊（hash）中加上時間戳記並將他公開廣播到網路上。重要的是，每一個時間戳記都包 含了上一個時間戳記在這個區塊的雜湊中，因此形成了一條鍊的結構。這樣的結構下，每當 有新的區塊包含時間戳記加入時，都加強（reinforce）了之前的區塊使他們難以被竄改 （tampering）。
區塊的以鍊的形式呈現（參考來源：比特幣白皮書）
（二）分散式伺服器網路 比特幣是由一個由分散式伺服器組成的網路（network）運作的，在此我們稱每一個運作單 位為節點（node）。當新的交易產生的時候，會被廣播（broadcast）到所有其他的節點上 ，而每個節點會將這些新產生所生的區塊上，並使用它的運算能力將新的區塊加入到既有的 鍊上。每個節點上都會有同樣的這一條鍊，當新的區塊被加入鍊時，會廣播到其他的節點上 。然而當任何一個節點接受到兩條不同版本的鍊，會同時保留兩條鍊，直到其中一條鍊變得 更長。對任何一個網路中的節點來說，只有最長的那條鍊會被視為正確的版本。在此情況下 ，即使有多個節點在網路中，仍能保持共識。
（三）比特幣的發行及運作機制 前面提到了比特幣分散式伺服器的設計，在為了維持點對點交易的情況下，網路中的節點需 要使用其運算能力將新的區塊將入鍊中，這個過程被稱作為工作量證明（PoW, proof-of-work）。同時需要注意的是，比特幣的發行也是透過工作量證明來完成。要完成 這個工作量證明，節點須耗費相當的 CPU 運算能力。當這個工作被滿足後，由此產生的新 區塊將不能再被更改，除非重新運算一次。然而更多新的區塊將會被加入鍊中，因此若任何 節點意圖更改之前已存在鍊上的區塊，它則需要將此區塊並包含所有連接在它之後的區塊一 併都重新運算一次。只是，在沒有一個中央機構來控制節點的情況下，要如何讓所有節點互 相協調運作呢？這就跟比特幣的發行有關了。比特幣的發行是一種激勵機制。這個激勵機制 是能讓整個比特幣節點網路運作如常的一個很重要的環節。同時，這也是能讓比特幣能穩定 地被導入到這整個循環的機制。簡言之，當一個工作的節點貢獻了運算能力且完成了工作量 證明，節點擁有者將會得到比特幣作為獎勵。這個激勵機制還有另一層用意，當系統給予貢 獻者比特幣，這個獎勵能有效鼓勵所有網路中的節點誠實地按照既定的遊戲規則來運行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Devcon V Scholars Program - The Beginning</title>
      <link>https://pswu.dev/posts/devconscholarship/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://pswu.dev/posts/devconscholarship/</guid>
      <description>I am accepted! In the last two months I have thought of various of topics I could potentially use for my very first article on Medium. Well, I never expected it would be about Devcon5. But hey, this is real. On Jul. 17, 2019, I woke up in my bed seeing an email with the title [Devcon 5], which drew my attention immediately. Long story short, I received a full scholarship for attending Devcon5!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
